

On considère la suite $\left(u_{n}\right)$ définie par $u_{0} = 0$ et $u_{n + 1} =  3 u_{n} + 1$ pour tout entier naturel $n$.


\textbf{Affirmation 2 :} \og{} pour tout entier naturel $n$, $u_{n} = \dfrac{1}{2} \times 3^{n}-\dfrac{1}{2}$.\fg{}

Pour $n=0$, on a $u_0=0$ et $\dfrac{1}{2} \times 3^{0}-\dfrac{1}{2} = \dfrac{1}{2}-\dfrac{1}{2}=0$.

Pour $n=1$, on a $u_1=1$ et $\dfrac{1}{2} \times 3^{1}-\dfrac{1}{2} = \dfrac{3}{2}-\dfrac{1}{2}=1$.

Pour $n=2$, on a $u_2=4$ et $\dfrac{1}{2} \times 3^{2}-\dfrac{1}{2} = \dfrac{9}{2}-\dfrac{1}{2}=4$.

On conjecture que la propriété \og{} $u_{n} = \dfrac{1}{2} \times 3^{n}-\dfrac{1}{2}$\fg{} est vraie pour tout $n$, et on va démontrer cette conjecture en utilisant un raisonnement par récurrence.

\begin{list}{\textbullet}{}
\item \textbf{Initialisation}

Pour $n=0$, on a $u_0=0$ et $\dfrac{1}{2} \times 3^{0}-\dfrac{1}{2} = \dfrac{1}{2}-\dfrac{1}{2}=0$; la propriété est vraie.

\item \textbf{Hérédité}

On suppose la propriété vraie au rang $n$, c'est-à-dire $u_{n} = \dfrac{1}{2} \times 3^{n}-\dfrac{1}{2}$.

$u_{n+1}=3u_n+1 = 3\left (\dfrac{1}{2} \times 3^{n}-\dfrac{1}{2}\right )+1
= \dfrac{1}{2}\times 3^{n+1} -\dfrac{3}{2}+1
= \dfrac{1}{2}\times 3^{n+1} -\dfrac{1}{2}$

La propriété est donc vraie au rang $n+1$.

\item \textbf{Conclusion}

La propriété est vraie au rang $0$, et elle est héréditaire pour tout $n\geqslant 0$, donc, d'après le principe de récurrence, elle est vraie pour tout $n$.
\end{list}

\hfill \textbf{Affirmation 2 vraie}


